\chapter{Podsumowanie}

W niniejszej pracy udało się zademonstrować urządzenie potrafiące określić swoje
położenie i orientację wykorzystują do tego celu ultradźwięki,
mimo iż wykorzystano ultradźwięki o \SI{8}{mm} długości fali bez większego problemu
udało się mierzyć położenie z rozdzielczością rzędu \SI{0,5}{mm} co dla 
pozycjonowania przestrzennego jest dużym osiągnięciem.
Mimo wielu zalet prezentowane rozwiązanie posiada również szereg wad, w niniejszym rozdziale
przedstawione zostaną za i przeciw zastosowanego rozwiązania.

Zalety:
\begin{itemize}
 \item Wysoka rozdzielczość pomiaru odległości. Zastosowanie dużo wyższych częstotliwości 
 próbkowania od częstotliwości nadawanego sygnału, jak i zastosowanie wyszukiwania wzorca pozwoliło
 wielokrotnie zwiększyć rozdzielczość pomiaru odległości w stosunku to długości wykorzystanej fali dźwiękowej.
 
 \item Praktycznie nieograniczona przestrzeń, na której możemy dokonywać pomiar. Mimo, że prezentowanym prototypie
 ograniczono przestrzeń roboczą pomiarów do kwadratu \SI{2,5}{m} $\times$ \SI{2,5}{m} $\times$ \SI{2,5}{m},
 to jest to jedynie ograniczenie praktyczne i bez większych problemów można ją dowolnie zwiększyć. Trzeba jednak 
 pamiętać, że siła sygnały dźwiękowego maleje kwadratowo z odległością więc przy większych odległościach
 będzie potrzebny nadajnik większej mocy. Większa powierzchnia pomiarowa wpływa również na czas odświeżania
 pomiaru.

 \item Niski koszt budowy. 
\end{itemize}

Wady:
\begin{itemize}
 \item Duża czułość na zmianę temperatury. Jest to najpoważniejsza wada prezentowanego rozwiązania.
 Zauważmy, że zmiana temperatury otoczenia o \SI{1}{\degC} powoduje zmianę prędkości dźwięku o \SI{0,17}{\%} 
 co przy rozdzielczości \SI{5000}{px} w skrajnych przypadkach daje przesunięcie rzędu \SI{7.5}{px},
 co prawda w warunkach laboratoryjnych nie stanowi to większego problemu jednak w praktycznych zastosowaniach
 jest to poważny problem.
 
 \item Długi czas odświeżania. Prezentowany prototyp dokonuje kolejne pomiary co \SI{350}{ms}, czyli około 3 pomiarów 
 na sekundę. Zauważmy, że mierząc cztery niezależne sygnały (z czterech głośników) każdy sygnał mierzony jest co \SI{87}{ms},
 co dla dźwięku poruszającego się z prędkością \SI{346}{m/s} pozwala mu na przebycie dystansu 29.7 metrów.
 Tak duży dystans w stosunku do powierzchni roboczej jest konieczny by zapobiec nakładaniu się sygnałów pochodzących z poprzednich
 pomiarów z nowymi (sygnał odbija się od ścian pomieszczeń i wpływa na kolejne pomiary, czas rzędu \SI{87}{ms} pozwala mu
 się całkowicie rozproszyć).
 Oczywiście można temu zaradzić nadając za każdym razem inny sygnał, następnie poszukiwany wzorzec należy wyfiltrować z odebranego
 dźwięku, to podejście nie jest jednak możliwe gdy za odbiorniki i nadajniki wykorzystujemy rezonatory piezoelektryczne
 (możliwości ich wysterowania są dość mocno ograniczone).
 
 \item Stosunkowo mały kąt "widzenia". Zastosowane nadajniki piezoelektryczne są nadajnikami kierunkowymi, co 
 znacząco wpływa na maksymalny kąt pod jakim możemy ustawić nadajnik względem odbiornika. W prezentowanym 
 prototypie kąt ten nie powinien przekraczać \SI{45}{\deg}. Zastosowanie większej liczby nadajników lub inny ich rodzaj
 może znacząco zwiększyć kąt "widzenia" nadajnika przez odbiornik.

 \item Ograniczone możliwości wysterowania rezonatorów piezoelektrycznych. 
 Zastosowane rezonatory nie nadają się do generowania krótkich impulsów, które znacząco uprościłyby mierzenie odległości.
 Dużo lepszym rozwiązaniem powinny być standardowe mikrofony i głośniki ultradźwiękowe, niestety są dużo droższe 
 i trudno dostępne.
 
 \item Problem z mierzeniem pozycji i orientacji w ruchu. Zauważmy, że w prezentowanym rozwiązaniu wyznaczane są odległości od
 kilku puntów, a pomiary są dokonywany w pewnych odstępach czasu. Jeśli mierzony obiekt się porusza to pomiar odległości w rożnych
 momentach w czasie powoduje przekłamania w pozycjonowaniu przestrzennym.
 
\end{itemize}

Jak widać, wykorzystanie dźwięków to określania pozycji i orientacji ma zdecydowanie więcej wad niż zalet,
szczególnym problemem okazała się wrażliwość prototypu na zmiany temperatury, jest on na tyle wrażliwy, że 
sama temperatura ciała operatora urządzenia jak i jego oddech wpływa na pomiar odległości, oczywiście tym przypadku błędy pomiarowe
nie są duże, rzędu ~\SI{1}{mm} ale są zauważalne.
