\chapter{Podstawy teoretyczne}
\section{Wyznaczanie położenia na podstawie odległości od punktów stałych}

Zadaniem prezentowanego prototypu jest wyznaczenie położenia głowicy w przestrzeni na podstawie
podległości od znanych punktów stałych, niech $\boldsymbol{x}$ będzie szukanym punktem w przestrzeni,
$\boldsymbol{y_1,y_2,y_3}$ stałymi punktami o znanym położeniu w przestrzeni, a $r_1,r_2,r_3$ wyznaczonymi odległościami, 
rysunek \ref{fig:polozenie}. Szukane położenie punktu $\boldsymbol{x}$ możemy wyznaczyć za pomocą układu równań:
\[
 \begin{cases}
    |\boldsymbol{y_1} - \boldsymbol{x}| = r_1
 \\ |\boldsymbol{y_2} - \boldsymbol{x}| = r_2
 \\ |\boldsymbol{y_3} - \boldsymbol{x}| = r_3
 \end{cases}
\]
Zauważmy, że znając odległość $\boldsymbol{x}$ od jednego punktu stałego wiemy, że $\boldsymbol{x}$ będzie leżał na
sferze o promieniu równym danej odległości. Znając dwie odległości możemy ograniczyć poszukiwania do części wspólnej dwóch sfer,
czyli okręgu. Dla znanych trzech odległości dostajemy cześć wspólną okręgu ze sferą, czyli dwa możliwe punkty.
Mogłoby się wydawać, że tyle informacji nie jest wystarczających do jednoznacznego określenia położenia
szukanego punktu, jednak te dwa punktu są na ogół od siebie daleko oddalone i bez większych problemów
możemy założyć, że jedno z rozwiązań jest naszym szukanym punktem.

\rysunekW{polozenie}{wyznaczenie położenia na podstawie odległości od punktów stałych}{\label{fig:polozenie}}{0.7}

Powyższy układ równań rozwija się do:
\[
 \begin{cases}
     (y_{11}-x_1)^2 + (y_{12}-x_2)^2 + (y_{13}-x_3)^2 = r_1^2
 \\  (y_{21}-x_1)^2 + (y_{22}-x_2)^2 + (y_{23}-x_3)^2 = r_2^2
 \\  (y_{31}-x_1)^2 + (y_{32}-x_2)^2 + (y_{33}-x_3)^2 = r_3^2
 \end{cases}
\]

Ponieważ mamy pewną powolność w doborze punktów $\boldsymbol{y_i}$ dla uproszenia możemy przyjąć, że:
$\boldsymbol{y_1}=(\frac{a}{2},0,0), \boldsymbol{y_2}=(-\frac{a}{2},0,0), \boldsymbol{y_3}=(0,h,0)$, czyli są wierzchołkami
trójkąta równoramiennego o wysokości $h$ i podstawie $a$, wtedy układ równań upraszcza
się do postaci:
\[
 \begin{cases}
     (\frac{a}{2}-x_1)^2 + x_2^2 + x_3^2 = r_1^2
 \\  (\frac{a}{2}+x_1)^2 + x_2^2 + x_3^2 = r_2^2
 \\  x_1^2 + (h-x_2)^2 + x_3^2 = r_3^2
 \end{cases}
\]
z czego ostatecznie otrzymujemy:
\[
 \begin{cases}
     x_1 = \frac{r_2^2 - r_1^2}{2a}
 \\  x_2 = \frac{6r_2^2 - 4r_3^2 - 2r_1^2 + a^2}{8h}  + \frac{h}{2}
 \\  x_3 = \pm \sqrt{r_3^2-x_1^2-(h-x_2)^2}
 \end{cases}
\]






\section{Pomiar odległości za pomocą ultradźwięków}

Prezentowany prototyp do pomiaru odległości wykorzystuje metodę pomiaru czasu jaki 
potrzebuje sygnał ultradźwiękowy aby pokonać drogę od nadajnika do odbiornika,
rysunek \ref{fig:pomiar_odleglosci}.
\rysunekW{pomiar_odleglosci}{pomiar odległości za pomocą ultradźwięków}{\label{fig:pomiar_odleglosci}}{0.4}

Znając prędkość rozchodzenia się fal dźwiękowych w powietrzy oraz czas jaki fala dźwiękowa potrzebowała
aby pokonać dany dystans jesteśmy w stanie wyznaczyć szukaną odległość.

Prędkość dźwięku w powietrzu jest mocno zależy od panujących warunków atmosferycznych \cite{bib:soundSpeed},  
głównym czynnikiem na nią wpływającym jest temperatura.
dla gazu doskonałego prędkość wyraża się wzorem:
\[
V_{air} = 331.3  \frac{m}{s}  \sqrt{1+\frac{T}{273.15}}
\]
gdzie: $T$ jest temperaturą w stopniach Celsjusza ($^\circ$C).
Wzór ten możemy przybliżyć za pomocą rozwinięcia Taylora dla temperatur bliskich temperaturze pokojowej ($25^\circ$C):
\[
 V_{air} = (346.13  +  0.580(T - 25^\circ)) \frac{m}{s}
\]

Mimo iż współczynnik temperaturowy jest stosunkowo mały i stanowi jedynie 0.17\% całej prędkości
to przy pomiarach odległości rzędu metrów i rozdzielczościach rzędu milimetrów staje się istotny. 
Dlatego w prezentowanym prototypie istotną częścią stanowi kalibracja wstępna, podczas której
wyznaczana jest aktualna prędkość dźwięku, ubocznym efektem kalibracji jest pomiar temperatury otoczenia.
Przez zależność zależność temperaturową urządzenie nadaje się jedynie do zastosowań w pomieszczeniach
w których nie zmienia się temperatura otoczenia w czasie pomiarów.




